\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Signe d'une fonction et inéquations : entraînement  1 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{1cm}


\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]

  \item Démonstration de l'égalité.

  \begin{minipage}{7cm}
  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    (5-3x)(1+3x) &=& 5+15x-3x-9x^2 \\
     &=&-9x^2+12x+5\\
     &=&f(x)
  \end{eqnarray*}
  Donc pour tout $x$ réel, $f(x)=(5-3x)(1+3x)$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{10cm}
  \postitpp{10cm}{Explications}{Pour démontrer l' égalité $f(x)=(5-3x)(1+3x)$, on est parti du membre de droite et on a développé pour retrouver le membre de gauche. Faites attention de ne pas écrire la conclusion au départ : pour être plus clair, ne commencez pas en écrivant :\\
  $f(x)=(5-3x)(1+3x)=....$. }
\end{minipage} ~\\

  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Les abscisses des points d'intersection de $\mathscr{P}$ avec l'axe des abscisses sont donnés par les solutions de l'équation $f(x)=0$.\\
              On prend la forme 2 pour résoudre cette équation.\\

              \begin{eqnarray*}
              % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                (5-3x)(1+3x) &=& 0 ~~~{\blue \text{C'est une équation produit nul.}} \\
                 5-3x=0& \text{ou}& 1+3x=0 \\
                -3x=-5 &\text{ou}& 3x=-1 \\
                x=\dfrac{5}{3}&\text{ou}& x=\dfrac{-1}{3}
              \end{eqnarray*}
           La parabole $\mathscr{P}$ coupe l'axe des abscisses en $\left(\dfrac{5}{3}~;~0\right)$ et $\left(-\dfrac{1}{3}~;~0\right)$.\\

          \item On calcule $f(0)$ avec la forme 1.\\

          $f(0)=-9\times 0^2+12\times 0+5=5$.\\

             La parabole $\mathscr{P}$ coupe l'axe des ordonnées en $(0~;~5)$.\\

        \begin{minipage}{10cm}
          \item Pour résoudre l'inéquation $f(x)\geqslant 0$, on prend la forme 2.\\
        \end{minipage}
           \begin{minipage}{7cm}
  \postitpp{7cm}{Explications}{Pour résoudre cette inéquation, on est amené à dresser le tableau de signes de $f(x)$. Cela tombe bien on a une forme factorisée de $f(x)$. }
\end{minipage} ~\\
$5-3x$ s'annule pour $x=\dfrac{5}{3}$ et $1+3x$ s'annule pour $x=-\dfrac{1}{3}$. On en déduit le tableau de signes :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=3,espcl=3]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ 5-3x  $/1,\footnotesize Signe de $1+3x$/1,\footnotesize Signe de $ f(x)  $/1}{$-\infty$,$-\dfrac{1}{3}$,$\dfrac{5}{3}$,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,+,t,+,z,-}
  \tkzTabLine{,-,z,+,t,+}
  \tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
	\end{tikzpicture}
\hspace*{3cm}~$\underbrace{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}_{f(x)\geqslant0}$~
      \end{center}
     \begin{minipage}{12cm}
      $\mathscr{S}=\left[-\dfrac{1}{3}~;~\dfrac{5}{3}\right]$.\\

      Graphiquement, cela signifie que la parabole se situe au-dessus  de l'axe des abscisses sur l'intervalle $\left]-\dfrac{1}{3}~;~\dfrac{5}{3}\right[$.
     \end{minipage}
      \begin{minipage}{5cm}
  \postitpp{5cm}{Conseil}{Regardez l'écran de votre calculatrice pour vérifier la cohérence de ce résultat. C'est important de savoir faire le lien entre le calcul et le graphique. }
\end{minipage} ~\\
        \end{enumerate}
\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}


\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Calcul de l'image de $\dfrac{1}{3}$ par $f$ :

  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    f\left(\dfrac{1}{3}\right) &=& \left(\dfrac{1}{3}\right)^3-\dfrac{1}{3}\\
     &=& \dfrac{1}{27}-\dfrac{1}{3}\\
     &=& \dfrac{1}{27}-\dfrac{9}{27}\\
     &=&-\dfrac{8}{27}
  \end{eqnarray*}

  L'image de $\dfrac{1}{3}$ par $f$ est négative donc l'ordonnée du point de $\mathscr{C}_f$ se trouve en dessous de l'axe des abscisses.\\
  \item $\mathscr{C}_f$ passe par l'origine du repère si et seulement si $f(0)=0$.\\
  On a bien $f(0)=0$. On en déduit que $\mathscr{C}_f$ passe bien par l'origine du repère.\\

  \begin{minipage}{10cm}
  \item On développe :
  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    f(x) &=&x(x-1)(x+1) \\
     &=& (x^2-x)(x+1)\\
     &=&\underbrace{x^3}_{x^2\times x=x^3}+x^2-x^2-x\\
     &=& x^3-x\\
     &=&f(x)
  \end{eqnarray*}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
  \postitpp{7cm}{Méthode}{Pour démontrer l' égalité, on est parti du membre de droite et on a développé pour retrouver le membre de gauche. Faites attention de ne pas écrire la conclusion au départ ! Pour être plus clair, ne commencez pas en écrivant :\\
  $\underbrace{f(x)=x(x-1)(x+1)}_{\text{ C'est la conclusion}}=....$. }
\end{minipage}
~\\
On a bien $f(x)=x(x-1)(x+1)$.


  \item Solution de l'équation $f(x)=0$.\\

\begin{minipage}{10cm}
L'équation $x(x-1)(x+1)=0$ est une équation produit nul.

\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  f(x) &=& 0 \\
   x(x-1)(x+1)&=& 0 \\
  x=0 &\text{ ou } & x=1 ~~\text{ ou } ~~x=-1
\end{eqnarray*}
 L'équation a trois solutions : $-1$, 0 et 1.\\





\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
  \postitpp{7cm}{Automatisme}{On choisit évidemment la forme factorisée de $f(x)$ pour avoir une équation produit nul.  }
\end{minipage}
~\\

\begin{minipage}{8cm}

 {\bf Interprétation graphique : } $\mathscr{C}_f$ coupe l'axe des abscisses en $-1$, 0 et 1.\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{9cm}



\begin{center}

\psset{xunit=1cm,yunit=0.3cm}
\begin{pspicture}(-3,-8)(3,8)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
 \newrgbcolor{vert}{0.1 0.46 .3}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\tiny #1}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\def\f{x^3-x}
%\def\h{1/x}
%\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-5,-4)(5,4)
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-3,-8)(3,8)
\multido{\n=-3+1}{7}{\psline[linewidth=0.05pt](\n,-8)(\n,8)}
\multido{\n=-8+1}{17}{\psline[linewidth=0.05pt](-3,\n)(3,\n)}
%\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\uput[dl](3,0){$x$} \uput[dl](0,3){$y$}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=blue]{-2.15}{2.15}{\f}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=prune]{-3}{-.333}{\h}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=prune]{.333}{3}{\h}
%\psline[linewidth=1.25pt, linecolor=vert](-3,-3)(3,3)
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}
~\\
\newpage

  \item Tableau de signe de la fonction $f$ :\\

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=4,espcl=3]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ x $/1,\footnotesize Signe de $x-1$/1,\footnotesize Signe de $x+1  $/1,\footnotesize Signe de $f(x)$/1}{$-\infty$,$-1$,$0$,1,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,-,t,-,z,+,t,+,}
\tkzTabLine{,-,t,-,t,-,z,+,}
 \tkzTabLine{,-,z,+,t,+,t,+,}
  \tkzTabLine{,-,z,+,z,-,z,+,}
   	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}

  \item Ce tableau de signes permet de donner le signe de $x^3-x$ en fonction de $x$.

\begin{center}
\begin{minipage}{17cm}
  \postitpp{17cm}{Position relative}{Etudier la position relative de deux courbes, c'est dire entre ces deux courbes laquelle est au-dessus de l'autre et pour quelles valeurs de $x$. Pour cela, bien souvent on étudie le signe de la différence entre les deux expressions algébriques (ici, $x^3-x$). Le signe de cette différence permet de donner la position relative des deux courbes. En effet, si par exemple $x^3-x>0$ sur un intervalle, on pourra dire que $x^3>x$ sur ce même intervalle. Cela signifie que les points de $\mathscr{C}$ se trouveront au-dessus des points de $\mathscr{D}$ pour ces valeurs de $x$. Par conséquent,  $\mathscr{C}$ est au-dessus de  $\mathscr{D}$ sur cet intervalle. Voici le tableau qui récapitule ce que je viens d'écrire : }
\end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=4,espcl=3.2]{$x$/1,\footnotesize Signe de $x^3-x$/1,\footnotesize Inégalité/1, \footnotesize Position/1}{$-\infty$,$-1$,$0$,1,$+\infty$}
  \tkzTabLine{,-,z,+,z,-,z,+,}
  \tkzTabLine{,x^3<x,z,x^3>x,z,x^3<x,z,x^3>x,}
  \tkzTabLine{,\mathscr{C} \footnotesize{ \text{est en-dessous de } }  \mathscr{D}
,t,\mathscr{C}_f\footnotesize{ \text{ est au-dessus de } }d,t,\mathscr{C} \footnotesize{ \text{est en-dessous de } } \mathscr{D},t,\mathscr{C} \footnotesize{ \text{est au-dessus de } } \mathscr{D},}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
\end{enumerate}




\begin{center}

\psset{xunit=1.2cm,yunit=0.4cm}
\begin{pspicture}(-3,-8)(3,8)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
 \newrgbcolor{vert}{0.1 0.46 .3}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\tiny #1}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\def\f{x^3}
\def\h{x}
%\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-5,-4)(5,4)
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-3,-8)(3,8)
\multido{\n=-3+1}{7}{\psline[linewidth=0.05pt](\n,-8)(\n,8)}
\multido{\n=-8+1}{17}{\psline[linewidth=0.05pt](-3,\n)(3,\n)}
%\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\uput[dl](3,0){$x$}
\uput[d](2,6){\blue $\mathscr{C}$}
\uput[d](2,2){\red $\mathscr{D}$}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=blue]{-2}{2}{\f}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=red]{-3}{3}{\h}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=prune]{.333}{3}{\h}
%\psline[linewidth=1.25pt, linecolor=vert](-3,-3)(3,3)
\end{pspicture}
\end{center}




\end{document}

